富士康：若客戶需要，有能力把生產線轉出中國

富士康：若客戶需要，有能力把生產線轉出中國

鴻海（品牌名為富士康）在本周二（6月11日）表示，若客戶需要，他們有能力快速移轉中國的生產線。但面對貿易戰的前景多變，大部分客戶還沒有提出明確的移轉需求，這當中也包括蘋果(Apple)。

身為全球最大的電子產品代工製造商、也是蘋果iPhone最大的合作夥伴，鴻海11日在台北總部首次舉辦法人說明會，主題圍繞著中美貿易戰而展開。

鴻海新任董事候選人、負責集團半導體事業的劉揚偉在會上表示，目前鴻海的生產據點遍布全球16個國家，中國以外的據點大約佔總產能的25％，足以應付美國產品的生產需求。面對貿易戰「情勢越來越嚴峻，發展詭譎多變」，只要客戶需要，鴻海有能力快速調整。

鴻海除了表達生產線已備戰，也同時透露，在貿易戰之下，今年前兩季出現了轉單效應，但對營收的影響不大，今年一到五月份的營業額增長5.92%。「轉單效應有很多種，我們看到的是不同客戶之間的移轉，例如A客戶訂單減少，B客戶訂單增加。」劉揚偉說明，在電子代工服務領域市佔率達4成的鴻海，關注更多的是整體市場的消費水平。

對於未來的市場佈局，劉揚偉坦言，很難去預測未來哪一個地區不會受到特朗普政府的關稅影響。從目前來看，美國和墨西哥受到關稅的影響最小。

至於備受外界關注的鴻海美國威斯康辛州投資案，劉揚偉認為，威州廠在這次貿易戰中更顯重要，他也透露威州廠在2020年會開始運作，除了投入製造，也會在威州廠展開研發、下一代服務事業，在明年年底前估計會有1500～2000名員工。

最後，被問到如何考量產線移轉之後，可能增加的生產成本？劉揚偉表示，若單從成本來看，直到現在，中國仍是全球生產成本最低的國家。「但生產不能只看成本，還有供應鏈、當地法規等等。我們都會綜合考量。」

儘管這是45年來的首次法人說明會，但創辦人暨董事長郭台銘並沒有出席。兩個月前才宣布要參加2020年台灣大選的他，在歷史性會議的當下，人跑到台灣中部地區打選戰。

面對郭台銘的缺席，這次法人說明會由五位董事候選人共同主持，並在會上宣布新的公司治理模式，未來將在董事會之下設立「經營委員會」，由9位集團高管組成（見文首圖）。這也意味著，鴻海將從過去的強人管理，轉為集體決策。

外界預計，郭台銘會在下周五（6月21日）的股東大會上卸下董事長一職，改由五位董事候選人的其中一位擔任。從這次法說會的報告來看，目前呼聲較高的劉揚偉有望接下「郭董」的棒子。

63歲的劉揚偉，過去曾在美國創業，2007年被郭台銘延攬為特助，2017年開始擔任鴻海S次集團總經理，協助鴻海在半導體事業佈局。

雖然組織變化，但不代表郭台銘與鴻海自此分道揚鑣。劉揚偉在會後的記者會上暗示，郭台銘未來在集團的角色，還得看大選的過程和結果。

將個波踢返俾APPLE

［整合］18區巴士去金鐘或灣仔 路線